\documentclass[10pt]{book}
\usepackage[text=17cm,left=4cm,right=4cm, headsep=20pt, top=2.5cm, bottom = 2cm,letterpaper,showframe = false]{geometry} %configuración página
\usepackage{latexsym,amsmath,amssymb,amsfonts} %(símbolos de la AMS).7
\parindent = 0cm  %sangria
\usepackage[T1]{fontenc} %acentos en español
\usepackage[spanish]{babel} %español capitulos y secciones
\usepackage{graphicx} %gráficos y figuras.

%---------------FORMATO de letra--------------------%

\usepackage{lmodern} % tipos de letras
\usepackage{titlesec} %formato de títulos
\usepackage[backref=page]{hyperref} %hipervinculos
\usepackage{multicol} %columnas
\usepackage{tcolorbox, empheq} %cajas
\usepackage{enumerate} %indice enumerado
\usepackage{marginnote}%notas en el margen
\tcbuselibrary{skins,breakable,listings,theorems}
\usepackage[Bjornstrup]{fncychap}%diseño de portada de capitulos
\usepackage[all]{xy}%flechas
\counterwithout{footnote}{chapter}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[htt]{hyphenat}
%--------------------GRÀFICOS--------------------------

\usepackage{tkz-fct}

%---------------------------------

\titleformat*{\section}{\LARGE\bfseries\rmfamily}
\titleformat*{\subsection}{\Large\bfseries\rmfamily}
\titleformat*{\subsubsection}{\large\bfseries\rmfamily}
\titleformat*{\paragraph}{\normalsize\bfseries\rmfamily}
\titleformat*{\subparagraph}{\small\bfseries\rmfamily}

%------------------------------------------

\renewcommand{\labelenumi}{\Roman{enumi}.}%primer piso II) enumerate
\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumii}$)$}%segundo piso 2)
\renewcommand{\labelenumiii}{\alph{enumiii}$)$}%tercer piso a)
\renewcommand{\labelenumiv}{$\bullet$}%cuarto piso (punto)

%----------Formato título de capítulos-------------

\usepackage{titlesec}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}}
\titleformat{\chapter}[display]
{\titlerule[2pt]
\vspace{4ex}\bfseries\sffamily\huge}
{\filleft\Huge\thechapter}
{2ex}
{\filleft}

\begin{document}

\normalfont
\input xy
\xyoption{all}
\author{\Large Apuntes por FODE}
\title{\small Thomas Barfield \\ \vspace{1cm} \large Afghanistan A Cultural and Political History}
\date{}
\pagestyle{empty}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\let\cleardoublepage\clearpage
\tableofcontents								%indice


%------------------------------------------
 
\let\cleardoublepage\clearpage


Afganistán sin litoral se encuentra en el corazón de Asia y une tres regiones culturales y geográficas principales: el subcontinente indio al sureste, Asia central al norte y la meseta iraní al oeste. Puede que la geografía no sea el destino.\\
Este libro toma un rumbo diferente. Considera a los propios afganos como los principales actores para comprender el país y su dinámica política, examinando la cuestión de cómo los gobernantes de Afganistán obtuvieron legitimidad política a lo largo de los siglos y pusieron orden en la tierra.\\
Afganistán evitó este tipo de colapso estatal y desorden político durante la mayor parte de su historia porque las únicas personas que competían por el poder eran los "gobernantes profesionales", élites hereditarias que veían al gobierno como asunto suyo.\\
El surgimiento de una clase de gobernantes profesionales fue el producto de una cultura política jerárquica en la que se creía que solo los hombres de ciertos grupos de ascendencia de élite tenían derecho a gobernar o incluso competir por el poder.\\
\textbf{Esta tradición bien establecida de autoridad exclusiva de la élite comenzó a erosionarse en el siglo XIX cuando la creciente influencia de las potencias coloniales occidentales cambió la ecología política de la región. Así, desde la fundación de la dinastía Durrani en 1747 hasta 1838, los gobernantes afganos solo tenían parientes cercanos como rivales.} Un golpe comunista en 1978 acabó con la vida de Daud y su república, poniendo fin a 230 años de gobierno dinástico.\\
\textbf{Más que cualquier otro conjunto de eventos, el golpe comunista y la invasión soviética abrieron la cuestión de la legitimidad política en Afganistán.}\\
 Si otras guerras habían expulsado a los afganos del país, el final de esta trajo de regreso a unos cuatro millones de personas, la mayor repatriación de refugiados jamás vista (y una realizada en gran parte por los propios afganos).\\
  Sin embargo, a pesar de las mejores intenciones, la construcción del Estado afgano en el siglo XXI fue fatalmente fallida porque intentó restaurar un sistema diseñado para autócratas en una tierra donde la autocracia ya no era políticamente sostenible.\\
Optaron por un gobierno centralizado ya que se pensaba que cada sector social tendería a dividir el país, pero irónicamente no paso debido a que el sistema político anterior tenia un mismo pensamiento y principios.\\
Afganistán también es bíblico en el sentido de que conserva una economía de subsistencia rural no mecanizada, una arquitectura de adobe y caravanas de nómadas que no habrían aparecido fuera de lugar hace dos milenios, Pero las apariencias físicas pueden engañar: estas mismas personas "atemporales" dispararon helicópteros soviéticos desde el cielo usando misiles Stinger estadounidenses en la década de 1980 y ahora son tan adictas a los teléfonos celulares como cualquier otra persona en el planeta.\\
Ahmad Shah Durrani, el fundador del Imperio afgano, heredó las tierras que gobernó solo después de que su patrón iraní, Nadir Shah Afshar, fuera asesinado. Él y sus herederos impusieron la tradición turca de sucesión real que exigía que el gobernante fuera elegido solo dentro del linaje real. Durante este período, el Imperio afgano perdió lentamente sus provincias más valiosas y se retiró a fronteras similares a las del Afganistán actual.\\
\textbf{Las políticas de los talibanes para cambiar la sociedad afgana fueron tan radicales como las de los comunistas, pero en la dirección opuesta. }\\
Se prestó poca atención a las consecuencias de promover políticas sociales relativas a la mujer, los derechos individuales y la educación secular en un país donde desde hace mucho tiempo se cuestionan.

\chapter{personajes y lugares}
Los científicos políticos a menudo dan primacía a los individuos, los partidos políticos y las ideologías en sus estudios. Aquellos que emplean modelos de $“$elección racional$”$ asumen que los individuos siempre tratan de maximizar sus intereses o minimizar su dolor cuando se trata de tomar decisiones. Los antropólogos están menos interesados ​​en este enfoque y sus supuestos, no porque crean que las personas son menos racionales, sino porque están familiarizados con sociedades en las que el interés de grupo triunfa regularmente sobre el interés individual. Es decir, los individuos apoyan las decisiones tomadas por su grupo incluso cuando dicho apoyo tiene consecuencias negativas para ellos. Los antropólogos también creen que los cálculos de costo-beneficio están determinados por predisposiciones culturales sobre lo que se considera importante.\\
\textbf{particularmente el Afganistán rural, es un excelente ejemplo de un lugar donde los grupos tribales y étnicos tienen primacía sobre el individuo. Como resultado, cualquier estudiante de la política afgana debe familiarizarse íntimamente con esos grupos y sus relaciones entre ellos}
\section{El contexto social de tribus y grupos étnicos}
Es un error ver a los grupos étnicos afganos como “nacionalidades” fijas que tienen algo en común y una historia predominante que exige unidad política. Finalmente, incluso cuando se mapean a una escala fina, los límites étnicos siempre son problemáticos en el terreno. \\
Desde el final de la Edad del Bronce, si no antes, han llegado nuevos pueblos (principalmente del norte y del oeste), trayendo consigo nuevos lenguajes y prácticas culturales. Desde el final de la Edad del Bronce, si no antes, han llegado nuevos pueblos (principalmente del norte y del oeste), trayendo consigo nuevos lenguajes y prácticas culturales.\\
Los grupos étnicos en Afganistán tienen dos tipos: tribal y no tribal. Las tribus son un tipo de grupo étnico que define su pertenencia a través de la descendencia unilineal de un antepasado común, real o supuesto. En Afganistán, esa descendencia se realiza por línea masculina. Por el contrario, los grupos étnicos no tribales no afirman tener una relación genealógica entre sus miembros. Los tayikos de habla persa son el grupo no tribal más grande de Afganistán.\\
Los afganos a menudo afirman que los grupos étnicos son tan distintos que pueden identificarse únicamente por su apariencia física, lo que a veces es cierto cuando una persona se ajusta a un estereotipo étnico. la creencia de que la identidad étnica puede reconocerse visualmente se deriva en gran medida de las señales que los propios hombres proporcionan a través de su estilo de vestimenta (en particular, túnicas y tocados).
\section{Grupos étnicos en Afganistán}
Nadie ha estado realmente de acuerdo con la población de Afganistán. Desde la década de 1970 hasta la de 1990, dieciséis millones fue la cifra citada con más frecuencia. * Hoy es treinta millones. Ésta puede ser o no una cifra exacta. Como dice un dicho pastún común, $“$Dios sabe; Yo no.$"$\\
Pos gobiernos dominados por pastunes siempre han afirmado que los pastunes constituyen una mayoría absoluta en Afganistán, aunque probablemente solo comprenden su mayor pluralidad. Más recientemente, los hazaras han entrado en el juego de los números para igualarse a los tayikos. Los uzbecos han aumentado de manera similar el número de hablantes de turco. Y los tayikos son una parte mayor o menor del total dependiendo de si están subdivididos por región o incluidos como un solo grupo.\\
\subsection{Grandes grupos}
\subsubsection*{Pashtuns}

\end{document}