\chapter{Nueva investigación}

\section{Desarrollo de la pregunta de investigación}

\begin{enumerate}[1.]
    \item ¿Cuál es el tema general de investigación?
    \item ¿Cuál es la pregunta de investigación?
    \item ¿Cuál es la hipótesis de investigación?
\end{enumerate}

Empezamos a revisar la bibliografía, observando que preguntas pendientes existen o que brechas (baches) existen en la literatura. Para ello, necesito realizar búsquedas finas leyendo la introducción y las conclusiones de cada articulo de investigación.\\


\section{Organización del trabajo final y su redacción}

\begin{enumerate}[1.]
    \item Introducción
    \item Revisión de la literatura
    \item Marco teórico .- Al realizar el marco teórico se debe conceptualizar.
    \item Análisis empírico .- Modelización econométrica, estadística, etc.
    \item Conclusiones .- Lista de que se hizo, que no se hizo, que se puede hacer en el futuro, cual resultado fue mejor, que resultados obtuvimos, las debilidades del estudio, etc.
    \item Apéndices (si las hay)
    \item Referencias
\end{enumerate}

\section{Qué podemos hacer a la hora de investigación}

\begin{itemize}
    \item Se podría proponer una nueva idea.
    \item Una nueva metodología.
    \item Una nueva hipótesis.
    \item Proponer políticas nuevas con datos antiguos.
    \item Se pueden predecir el futuro con el pasado.
\end{itemize}

\section{TIPS de escritura}

Los buenos escritos de economía tomarán como punto de partida el supuesto de un comportamiento racional. Un análisis exhaustivo de cualquier comportamiento y una descripción bien escrita del mismo deben tener en cuenta los efectos de incentivo.


\section{Plan}

\begin{enumerate}[1.]
    \item Existe una investigación cuando somos capaces de identificar un tema interesante, nueva que no fue tratada o
    \item cuando existe un brecha donde no se han puesto de acuerdo los investigadores.
\end{enumerate}

Para comenzar debemos preguntarnos \textbf{¿Qué se ha hecho al respecto?}. Para ello se debe revisar la literatura.


\subsection{¿Qué es y que no es una revisión bibliográfica?}

Es una sección donde \textbf{organizas, sintetizas y explicar} la bibliografía. Se debe filtrar la información para responder mi pregunta de investigación.\\

\subsection{Efectos de una revisión de la literatura}
Debemos identificar las obras más importantes, los puntos en acuerdo y desacuerdo. La mejor manera es aplicar un \textbf{enfoque embudo}; es decir, de lo general a lo particular. También se habla del bosque y el árbol.


\subsection*{Tipos de literatura críticas en las ciencias sociales}
Llamamos a la literatura BRIX es literatura que no fue publicada en revistas científicas. \\
Revisión por pares es la revisión antes de ser publicada.\\

En concreto Journal of Economic Literature y Journal of Economic Perspectives son puntos de partida ya que se publican artículos muy maduros, este sería el punto de partida.

\subsection{A partir de una revisión de la literatura}
Podemos ir viendo la tendencia de la investigación a través de los años.

\subsection{Antes de organizar la escritura una revisión de literatura}
Debemos filtrar a través de resúmenes: Leyendo el abstract, introducción y conclusiones.\\

Las preguntas clave para la toma de notas:
\begin{enumerate}[1.]
    \item RESUMEN: ¿Cuál es el tema de la fuente, las preguntas de investigación, metodología y resultados centrales?.
    \item SÍNTESIS Y ORGANIZACIÓN: ¿Cómo esta la fuente relacionado con mis preguntas temas, tesis, y de investigación?¿Tampoco apoya ni contradice mi tesis?.
    \item EVALUACIÓN: ¿Cuáles son las fortalezas y debilidades de la investigación en la fuente? ¿Qué tan importante o influyente es esta fuente?.
    \item ¿Cómo está la fuente relacionada con otras investigaciones sobre el mismo tema? ¿Se emplea una metodología diferente? ¿Pertenecen a una población diferente, región, lapso de tiempo? ¿Funciona con un conjunto de datos diferente?
    \item ¿Cuáles son los puntos de acuerdo o desacuerdo entre la fuente y otras investigaciones sobre el mismo tema?
\end{enumerate}


\section{Escritura de una revisión de la literatura}

\begin{itemize}
    \item Debe crear claro, el \textbf{que, por que y como}. 
    \item Párrafos cortos podría ayudar. 
    \item Se puede realizar movimientos retóricos, de similitud y contradicción.
    \item Escribir de manera impersonal o en primera persona.
\end{itemize}


\section{Plan de trabajo}
\begin{itemize}
    \item ¿Cómo manejamos nuestros sentimientos?.- Debemos presentar nuestros argumentos de manera objetiva, a través de la evidencia apoyada en la literatura.
\end{itemize}

\subsection{Estrategias de Organización}
\begin{itemize}
    \item Un párrafo una idea.
    \item Cohesión, se consigue uniendo ideas relevantes y concretas.
    \item Se tiene que contar una historia.
    \item Minimizar de repeticiones.
    \item Cambiar verbos por sustantivos.
\end{itemize}



\chapter{Unas notas sobre cómo estructurar tu mensaje}

\section{¿Qué es un ensayo analítico?}
\begin{itemize}
    \item Análisis.
    \item Interpretación
    \item Persuasión.
    \item Argumentación lógica.
\end{itemize}
\begin{center}
    Afirmación central/Tesis $\rightarrow$ Razón $\rightarrow$ Evidencia.
\end{center}

\section{Estructura de un ensayo analítico}

\subsection{Trabajos empíricos}

\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[1.]
	\item Introducción.
	\item Metodología.
	\item Datos.
	\item Resultados.
	\item Discusión.
	\item Conclusión.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[1.]
	\item Introducción al tema, motivación, la tesis.
	\item contexto de la investigación.
	\item[3-4.] Modelo a estimar, las variables en la regresión, fuentes de información.
	\item[5-6.] Resumen de los estadísticos, los parámetros estimados, pruebas de hipótesis, la Interpretación.
	\item[7.] Volver a la tesis.
    \end{enumerate}
\end{multicols}

\subsection{Trabajos teóricos}

\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[1.]
	\item Introducción.
	\item Revisión de literatura.
	\item Configuración del modelo.
	\item Los resultados del modelo/análisis.	
	\item Extensiones del modelo.
	\item Conclusión.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[1.]
	\item Introducir el tema, la motivación, la tesis.
	\item Contexto de la investigación.
	\item Definiciones y supuestos.
	\item La manipulación del modelo y la Interpretación de sus implicaciones.
	\item Supuestos a extender y derivando nuevos resultados.
	\item Volver a la tesis.
    \end{enumerate}
\end{multicols}

Los trabajos empíricos son los más populares y comunes. 

\section{Resultados de la investigación}
\begin{itemize}
    \item Utilizar gráficos relevantes. 
    \item Utilizar numeración con título y fuente.
    \item El título debe ser preciso. 
    \item especificar las unidades de medida entre paréntesis.
    \item Debemos vincularla al texto.
    \item Que haya coherencia entre el texto y la gráfica.
    \item Presentar regresiones con datos completos.
    \item Debemos numerar las ecuaciones.
    \item A través de las ecuaciones podemos presentar los resultados.
\end{itemize}

En general utilizamos el formato APA.

