\documentclass[10pt]{book}
\usepackage[text=17cm,left=2.5cm,right=2.5cm, headsep=20pt, top=2.5cm, bottom = 2cm,letterpaper,showframe = false]{geometry} %configuración página
\usepackage{latexsym,amsmath,amssymb,amsfonts} %(símbolos de la AMS).7
\parindent = 0cm  %sangria
\usepackage[T1]{fontenc} %acentos en español
\usepackage[spanish]{babel} %español capitulos y secciones
\usepackage{graphicx} %gráficos y figuras.

%---------------FORMATO de letra--------------------%

\usepackage{lmodern} % tipos de letras
\usepackage{titlesec} %formato de títulos
\usepackage[backref=page]{hyperref} %hipervinculos
\usepackage{multicol} %columnas
\usepackage{tcolorbox, empheq} %cajas
\usepackage{enumerate} %indice enumerado
\usepackage{marginnote}%notas en el margen
\tcbuselibrary{skins,breakable,listings,theorems}
\usepackage[Bjornstrup]{fncychap}%diseño de portada de capitulos
\usepackage[all]{xy}%flechas
\counterwithout{footnote}{chapter}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[htt]{hyphenat}
%--------------------GRÀFICOS--------------------------

\usepackage{tkz-fct}

%---------------------------------

\titleformat*{\section}{\bfseries\rmfamily}
\titleformat*{\subsection}{\bfseries\rmfamily}
\titleformat*{\subsubsection}{\bfseries\rmfamily}
\titleformat*{\paragraph}{\bfseries\rmfamily}
\titleformat*{\subparagraph}{\bfseries\rmfamily}

%------------------------------------------

\renewcommand{\labelenumi}{\Roman{enumi}.}%primer piso II) enumerate
\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumii}$)$}%segundo piso 2)
\renewcommand{\labelenumiii}{\alph{enumiii}$)$}%tercer piso a)
\renewcommand{\labelenumiv}{$\bullet$}%cuarto piso (punto)

%----------Formato título de capítulos-------------

\usepackage{titlesec}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}}
\titleformat{\chapter}[display]
{\titlerule[2pt]
\vspace{4ex}\bfseries\sffamily\huge}
{\filleft\Huge\thechapter}
{2ex}
{\filleft}

\begin{document}

\normalfont
\input xy
\xyoption{all}
\author{\Large Apuntes por FODE}
\title{\small Landreth / Colander \\ \vspace{1cm} \large HISTORIA DEL PENSAMIENTO ECONÓMICO}
\date{}
\pagestyle{empty}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\let\cleardoublepage\clearpage
\tableofcontents								%indice


%------------------------------------------
 
\let\cleardoublepage\clearpage

\chapter{Introducción}
\section{El principal tema de interés del pensamiento económico moderno}
Los individuos desean consumir más bienes y servicios de los que existen lo que provoca una escasez relativa. Es decir, la insuficiencia de recursos en relación con una demanda. A través de la historia se utilizaron cuatro mecanismos para resolver el problema de la escasez:

\begin{enumerate}[1.]
    \item Fuerza bruta.
    \item Tradiciones.
    \item La autoridad (instituciones cómo el estado o la iglesia).
    \item El mercado (Principal mecanismo de asignación).
\end{enumerate}

Cabe destacar que estos mecanismos no son mutuamente excluyentes. Y que no siempre se asignó al mercado como principal mecanismo de asignación. A esto, decir que el mercado es el único mecanismo es totalmente falso, ya que las sociedades modernas utilizan tanto la fuerza, la tradición y la autoridad para resolver el problema de la escasez. Independientemente de cual sea el mecanismo a utilizar para asignar los recursos, la raíz del problema de la escasez obliga a dejar algunos deseos sin satisfacer. Por lo que, estos  mecanismos tienen la función de decidir quién recibe los recursos y quien no.

\subsection{Las Divisiones de la teoría económica moderna}
para abordar el tema de escasez relativa, se centran en la microeconomía y la macroeconomía. La microeconomía normalmente analiza las cuestiones de:
\begin{itemize}
    \item Asignación y
	\begin{itemize}
	    \item Qué se produce y
	    \item Cómo se produce.
	\end{itemize}
    \item Distribución
	\begin{itemize}
	    \item Cómo se reparte la renta real entre los miembros de la sociedad.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Centrando el estudio desde el individuo hasta la sociedad, utilizando los principales instrumentos de análisis económico: la oferta y la demanda; con el fin de explicar las fuerzas que determinan los precios relativos para asignar los recursos y la distribución de la renta.\\

La macroeconomía analiza las cuestiones de:
\begin{itemize}
    \item estabilidad y 
    \item crecimiento.
\end{itemize}

Que comienza a analizar la sociedad hasta llegar al individuo, utilizando variables agregadas de toda la economía.


\section{Nuestro enfoque de la historia del pensamiento económico}
\subsection{Enfoque relativista y absolutista}
Dos enfoques que pueden responder a la pregunta ¿Cómo surge la teoría económica?. El primero, toma mucho en cuenta la historia como tal. Y el segundo, pone más enfoque en las fuerzas internas, cómo también en las últimas investigaciones. A esto, no podremos decir que estas posturas son convincentes en sí mismas ni por si mismas, por lo que es más fructífero concebir la historia del pensamiento económico como un proceso dinámico de interacción entre las fuerzas externas e internas de la disciplina que dan origen a nuevos avances teóricos.

\subsection{Economistas ortodoxos y heterodoxos}
Una manera de comprender las cuestiones que separan a estos economistas, es examinar las preguntas a las que trataban de responder. Mientras los ortodoxos se ocuparon de los cuatros cuestiones (asignación, distribución, estabilidad y crecimiento), los economistas heterodoxos estudiaron las fuerzas que provocan cambios en la sociedad y la economía. Es decir, lo que los autores ortodoxos consideran dados (ceteris paribus), es lo que los heterodoxos tratan de explicar. Y de aquí, que se forma la escuela dominante y no dominante, según si es o no aceptado por los académicos. Tengamos en cuenta que las escuelas que no forman parte del pensamiento dominante desempeñan un importante papel en la evolución de la disciplina: polinizan la teoría dominante y la obligan a ser sincera al señalar sus puntos débiles o sus incoherencias.\\

Entre las escuelas heterodoxas se encuentran:

\begin{itemize}
    \item los austriacos,
    \item los institucionalistas,
    \item los postkeynesianos y 
    \item los radicales.
\end{itemize}

\section{Cuestiones metodológicas}
\subsection{La economía como arte y como ciencia}
Tal vez la distinción más importante en el pensamiento económico sea la que se hace entre:

\begin{itemize}
    \item El arte de la economía, 
    \item la economía positiva y 
    \item la economía normativa.
\end{itemize}

La economía positiva se ocupa de las fuerzas que gobiernan la actividad económica, realizando preguntas como:

\begin{itemize}
    \item ¿Cómo funciona la economía?,
    \item ¿qué fuerzas determinan la distribución de la renta?.
\end{itemize}

La economía normativa se ocupa explícitamente de cómo debería ser. Es la rama de filosofía de la economía que integra la economía y la ética.\\

El arte de la economía se ocupa de cuestiones relacionadas con la política económica. Relacionando la economía normativa con la ciencia económica, haciendo preguntas como:

\begin{itemize}
    \item Si éstos son mis objetivos normativos y si ésta es la forma en que funciona la economía, ¿cuál es la mejor manera de lograr estos objetivos?.
\end{itemize}

A esto, la metodología positiva es formal y abstracta, el cual trata de separar las fuerzas económicas de las fuerzas políticas y sociales. Por otro lado, el arte de la economía es más compleja, ya que se ocupa de la política económica y debe abordar las relaciones entre la política, las fuerzas sociales y las fuerzas económicas. En el arte de la economía hay que integrar todas las dimensiones de un problema de las que se hace abstracción en la economía positiva. Pero veremos que los escritos metodológicos modernos giraron en torno a la economía positiva.


\subsection{La importancia de la verificación empírica}
Cómo respondemos a las preguntas de:

\begin{itemize}
    \item ¿Qué sabemos?.
    \item ¿Cómo sabemos que lo que sabemos es correcto?.
\end{itemize}

Dependerá de la respuesta a la pregunta

\begin{itemize}
    \item ¿Existe una verdad última que los científicos estén tratando de revelar (POSTURA ABSOLUTISTA) o no existe ninguna verdad subyacente (POSTURA RELATIVISTA)?, si existe una verdad última ¿cómo la encontramos?, si no existe ninguna ¿hay algunas proposiciones más verdaderas que otras?.
    \item Ahora, si existe una verdad última, el problema es cómo saber que ya la hemos descubierto.
\end{itemize}

Para el análisis económico definiremos tres términos que desempeñaron un papel importante 

\begin{itemize}
    \item Inductivo
    \item deductivo y
    \item abductivo.
\end{itemize}


\subsection{La evolución del pensamiento metodológico}
\subsubsection{La aparición del positivismo lógico}
En el positivismo lógico se unieron el razonamiento deductivo y el deseo positivista de dejar que los hechos hablaran por sí mismos por lo que los análisis normativos se desterraron de la economía por no considerarse científicos.

\subsubsection{Del positivismo lógico al falsacionismo}
Donde mejor se expresa esta preocupación es en los escritos de Karl Popper, quien en la década de 1930 afirmó que las verificaciones empíricas no establecen la verdad de una teoría, sólo su falsedad; esa es la razón por la que el enfoque de Popper se denomina a veces falsacionismo. Según Popper, nunca es posible “verificar” una teoría, ya que no es posible realizar todas las contrastaciones posibles de la teoría. El progreso de la ciencia depende, según Popper, de la continua falsación de las teorías. La teoría que impere será la que explique la mayor variedad de observaciones empíricas y que aún no se haya falsado.\\

El rechazo moderno de la teoría de Popper no es infundado: el falsacionismo tiene algunos problemas serios. En primer lugar, las predicciones empíricas de algunas teorías no pueden contrastarse porque no existe la tecnología necesaria para contrastarlas. ¿Qué debe hacerse con esas teorías? En segundo lugar, es difícil saber cuándo se ha falsado o no una teoría. Por ejemplo, si una contrastación empírica no produce los resultados esperados, el investigador puede atribuir, y a menudo atribuye, el fracaso a fallos del procedimiento de contrastación o a algún factor exógeno. Por tanto, una sola contrastación empírica negativa a menudo no invalida la teoría. El tercer problema se debe a la manera de pensar de los investigadores, que pueden no contrastar las implicaciones de una teoría establecida, suponiendo que son verdaderas. Ese modo de pensar puede llevar a no aceptar teorías nuevas y posiblemente más defendibles.


\subsubsection{Del falsacionismo a los paradigmas}
En respuesta en parte a estos problemas, Thomas Kuhn desbancó la metodología del falsacionismo en The Structure of Scientific Revolutions (1962) introduciendo en el debate el concepto de paradigma. Que se refiere al enfoque y acervo de conocimientos dados por los investigadores que se ajustan al pensamiento científico dominante. Donde, los demás estudios llevan a menudo a descubrir anomalías que el paradigma no es capaz de explicar, pero la existencia de esas anomalías no es suficiente para desechar el paradigma dominante; sólo puede desecharlo otro paradigma que sea capaz de abordar mejor las anomalías.\\

Una vez que se ha desarrollado ese paradigma superior, es posible una revolución científica. En la ciencia revolucionaria, primero el paradigma existente es rechazado por una parte de la comunidad científica y después el antiguo y el nuevo paradigma comienzan a competir y la comunicación entre los investigadores de los bandos contrarios se hace difícil. Al final, si la revolución tiene éxito, se plantean nuevas preguntas en el nuevo marco y se desarrolla una nueva ciencia normal.

\subsubsection{De los paradigmas a los programas de investigación}
Lakatos, estableció la idea de que la teoría podía no contener la verdad. Donde, se tiene a científicos rivales, que analizan e intentan falsar, para aceptar un conjunto de postulados lógicos que constituyen el núcleo duro. Sólo si se falsan suficientes implicaciones, se reconsiderarán los supuestos del núcleo duro. Lakato llamo \textbf{progresivos} si el proceso de falsación progresaba y \textbf{degnerativos} en caso contrario.\\

La obra de Lakatos tiene dos características significativas: 
\begin{enumerate}[1.]
    \item  reconoce la complejidad del proceso por el que se falsa una teoría; y 
    \item mientras que los análisis anteriores exigían que predominara una teoría, Lakatos prevé la existencia simultánea de múltiples teorías viables cuyos méritos relativos no son fáciles de discernir.
\end{enumerate}

\subsubsection{De los programas de investigación a los enfoques de la metodología basados en la sociología y la retórica}
Una obra que se distancia de una forma mucho más radical de la metodología anterior es Against Method: An Outline of an Anarchistic Theory of Knowledge (1975) de Paul Feyerabend. Este autor sostiene que la aceptación de cualquier método limita la creatividad en la resolución de los problemas y que la mejor ciencia es, pues, la que no utiliza ningún método; en otras palabras, todo vale.\\

El enfoque retórico de la metodología pone el acento en la persuasión del lenguaje y sostiene que una teoría puede aceptarse, no porque sea inherentemente verdadera sino porque sus defensores consiguen convencer a otros de su valor por medio de su retórica superior. El enfoque sociológico examina las restricciones sociales e institucionales que influyen en la aceptabilidad de una teoría. La financiación, el empleo y el control de las revistas pueden influir tanto en qué teoría se acepta como en la capacidad de la teoría para explicar exactamente los fenómenos.

\subsection{Conclusiones metodológicas}
Aunque raras veces se habla de metodología, es la metodología la que explica en última instancia las diferencias entre los economistas. Los formalistas tienden más a utilizar una metodología positivista lógica o falsacionista y a creer en un enfoque absolutista; el resto tiende más a utilizar un enfoque sociológico o retórico y a creer en un enfoque relativista.


\part{La economía preclásica}

\chapter{Los comienzos del pensamiento económico preclásico}

Se remonta desde el año 800 a.C. hasta el año 1500, y del 1500 hasta 1776.

Dividamos los comienzos del periodo preclásico en cuatro subperiodos:

\begin{enumerate}[1.]
    \item Los inicios del pensamiento económico oriental.
    \item Pensamiento griego.
    \item Pensamiento árabe-islámico.
    \item Pensamiento económico de los escolásticos.
\end{enumerate}

Una de las diferencias más significativas entre los comienzos del pensamiento económico preclásico y el pensamiento económico ortodoxo moderno está relacionada con el mecanismo de asignación de los recursos. En un entorno en el que no existían los mercados, los pensadores centraron la atención en el uso de la autoridad como mecanismo de asignación de los recursos. En los comienzos de la doctrina preclásica se observan dos importantes temas:

\begin{enumerate}[1.]
    \item Se consideraba que no era correcto la separación de ninguna actividad.
    \item Énfasis en cuestiones filosóficas generales, espacialmente en las de la justicia y la equidad, a través del comercio y los precio.
\end{enumerate}

\section{El pensamiento económico no accidental}
Empecemos hablando de la teoría escrita por Guan Zhong (725-645 a.C), "lo ligero y lo pesado", que se adelantaba a la teoría de la demanda y la oferta. Un bien abundante se volvía ligero y su precio bajaba. Cuando se guardaba bajo llave se volvía pesado y su precio subía. También utilizó esta teoría para desarrollar una teoría cuantitativa del dinero, afirmando que cuando el dinero era pesado, su precio subía (los precios de los bienes bajaban) y cuando era ligero, su precio bajaba (los precios de los bienes subían). Para detener esas fluctuaciones, aconsejaba que el Estado comprara bienes cuando el
dinero fuera pesado (manteniendo así alto el nivel de precios) y vendiera bienes cuando fuera ligero (manteniendo así bajo el nivel de precios). Eso no sólo contribuiría a estabilizar el nivel de precios sino que también generaría ingresos al Estado.\\
No son ideas occidentales impuestas a otras culturas sino aspectos de la realidad que se manifiestan en todas las estructuras institucionales. La estructura general de las ideas económicas es universal.

\section{El pensamiento Griego}
\subsection{Hesiodo y Jenofonte}
La obra "los trabajos y los días" de Hesiodo (VIII a. C.) expone el concepto de eficiencia, que es una idea utilizada por economistas. Se considera que:

\begin{itemize}
    \item Se logra la máxima eficiencia cuando se obtiene la mayor cantidad posible de producción con una cantidad dada de factores.
    \item se maximiza la eficiencia cuando se maximiza la producción o se minimiza los costes.
\end{itemize}

Por otro lado, el término economía fue utilizado por Jenofonte como título de su obra Oeconomicus. Que se utilizo para la gestión del productor o del hogar. También lo aplico al ejército y la administración pública comprendiendo que es posible mejorar la eficiencia practicando la división del trabajo.

\subsection{Aristóteles}
Demócrito (460 a.C. - 370 d.C) no sólo abogo por la división del trabajo sino también por la propiedad privada con el propósito de incentivar la actividad económica. Platón afirmo que la clase gobernante no debían poseer propiedad privada, si no propiedad comunitaria, ya que podrían desviar su atención de cosas más importantes. Pero Aristóteles creía todo lo contrario.\\

Las principales aportaciones de Aristóteles se refería al intercambio de mercancías y a uso del dinero. Decía que las necesidades de los individuos son moderadas, pero sus deseos son ilimitados. Suponía que si un intercambio de mercado se realiza mediante un trueque, se realiza para satisfacer necesidades naturales y no se pretende obtener ningún beneficio económico. Por último Aristóteles nos menciona que el problema de escasez puede resolverse reduciendo el consumo y cambiando las actitudes humanas, que es la idea que usan los socialistas que confían en poner término a los conflictos sociales eliminando los problemas inherentes a la escasez.

\section{El pensamiento Árabe-Islámico}
\subsection{Abu Hamid al-Ghazali}
Al-Ghazali (1058–1111), que influyeron a Santo Tomás de Aquino, describió la evolución de los mercados mediante el intercambio voluntario. Donde, la especialización y división del trabajo genera intercambios económicos, observando las dificultades del trueque y la necesidad de contar con una moneda para facilitar estos intercambios. También examinó otros muchos temas económicos: el gasto público, la tributación y los préstamos; las monedas y su falsificación; el interés y la usura; y la mejor forma de recaudar impuestos para repartir correctamente la carga fiscal en la sociedad.

\subsection{Ibn Khaldun}
Ibn Khaldun (1332-1406) examino muchos temas económicos como la población, los beneficios, la oferta, la demanda, los precios, los bienes de lujo, los excedentes agregados y la formación de capital.


\section{El escolasticismo}
La economía feudal se basaba en la agricultura de subsistencia en una sociedad en la que el elemento de cohesión no era el mercado sino la tradición, la costumbre y la autoridad. Esta sociedad se dividía en cuatro grupos:

\begin{enumerate}[1.]
    \item Los siervos.
    \item Los terratenientes.
    \item La nobleza.
    \item La iglesia.
\end{enumerate}

La importancia de las ideas de Santo Tomás de Aquino radica en su fusión de las enseñanzas religiosas y los escritos de Aristóteles, que dieron a la doctrina económica escolástica una gran parte de su contenido. Santo Tomás de Aquino, al intentar conciliar la doctrina religiosa y la institución dela propiedad privada y la actividad económica, tuvo que tener en cuenta numerosas afirmaciones bíblicas que condenaban la propiedad privada, la riqueza y la búsqueda del beneficio económico, pero admitió que la propiedad privada era una añadidura, como lo es la ropa al cuerpo. También le intereso el precio de los bienes y  como al realizar intercambios en el mercado no se plantea ninguna cuestión de ética. Los historiadores de la teoría económica tienen diferentes interpretaciones del concepto escolástico de precio justo. Algunos sostienen que los escolásticos, incluido Santo Tomás de Aquino, consideraban que el precio justo equivalía al coste del trabajo. Otros afirman que equivale a la utilidad y otros consideran que equivale al coste total de producción. Por lo tanto, el concepto escolástico de precio justo se considera un precursor de la teoría del valor trabajo de Ricardo y Marx o de la teoría de la utilidad marginal o de la idea implícita en la teoría clásica y neoclásica de que los mercados competitivos generan precios justos ideales y que si todos los precios del mercado fueran precios justos, nadie podría cambiar de estatus social por medio de la actividad económica.\\

Ya en general, la preocupación de los escolásticos por la justicia o injusticia del sistema de precios es aplicable al sistema social y económico actual. Donde nos damos cuenta que las consideraciones éticas pueden tener más peso que las económicas; por ejemplo, los programas agrícolas que permiten a los agricultores pedir créditos a tipos de interés más bajos o los programas de créditos destinados a los estudiantes. Otro termino usado en los escolásticos es la usura, que hoy significa tipo de interés excesivo.

\chapter{El mercantilismo, la fisiocratas y otros precursores del pensamiento económico clásico}
En los periodos de $1600$ a $1750$, la producción de bienes para el mercado estaba cobrando más importancia y la tierra, el trabajo y el capital comenzaban a comprarse y venderse en los mercados. Estas tendencias prepararon el terreno para la Revolución Industrial.

\section{El mercantilismo}
La literatura mercantilista escrita entre $1650$ y $1750$ es claramente de mayor calidad; diseminados por toda ella se encuentran casi todos los conceptos analíticos en los que Adam Smith basó su obra Wealth of Nations, que se publicó en $1776$.

\subsection{El poder y la riqueza}
En este periodo de declive del feudo y de auge del estado-nación, los mercantilistas trataron de averiguar cuáles eran las mejores medidas para aumentar el poder y la riqueza de la nación. Se basaban en el supuesto de que la riqueza del mundo era fija, y que la riqueza y el poder económico de una nación aumentaban a expensas de otras, por lo que pusieron el énfasis en el comercio internacional como medio para aumentar la riqueza y el poder de una nación y, especialmente, en la balanza comercial entre las naciones. El objetivo de la actividad económica era, según la mayoría de los mercantilistas, la producción, no el consumo, como afirmaría más tarde la economía clásica. Abogaban por aumentar la riqueza de la nación fomentando simultáneamente la producción, aumentando las exportaciones y manteniendo bajo el consumo interior. Eran partidarios de que los salarios fueran bajos con el fin de dar a la economía nacional ventajas competitivas en el comercio internacional. Por tanto, cuando el objetivo de la actividad económica se define en función del producto nacional y no del consumo nacional, la pobreza del individuo beneficia a la nación.

\subsection{La balanza comercial}
Según el pensamiento mercantilista, un país debía fomentar las exportaciones y desincentivar las importaciones por medio de aranceles, contingentes, subvenciones, impuestos, etc. con el fin de lograr la llamada balanza comercial favorable. Ahora, muchos de los primeros mercantilistas, que no definían la riqueza de una nación en función de su producción o de su consumo de bienes sino en función de la cantidad de metales preciosos que poseía, abogaban por una balanza comercial favorable, ya que ésta provocaría la entrada de metales preciosos en la economía nacional para saldar la balanza comercial.

\subsection{El dinero y el mercantilismo}
Los mercantilistas sostenían que para el crecimiento del comercio tanto interior como internacional era especialmente esencial la existencia de una oferta monetaria suficiente. Creían que las variaciones de la cantidad de dinero alteran el nivel de producción real expresada en yardas de tejido y quintales de cereales.

\subsection{El análisis moderno del mercantilismo}
Cuando J. M. Keynes analizó a los mercantilistas en un apartado de su teoría general titulado “Notas sobre el mercantilismo”, les atribuyó el mérito de haber sabido encontrar una política aceptable para estimular el desarrollo económico. Keynes, por lo tanto puso el acento en el papel de la demanda agregada, encontrando algunos lazos comunes entre su teoría y la de los mercantilistas. Simpatizó con sus teorías subconsumistas y declaró acertada su creencia de que los aumentos de la cantidad de dinero incrementaban la producción. También afirmó que los mercantilistas sostenían que una balanza comercial favorable aumentaba el gasto interior y, por ende, el nivel de renta y de empleo. A esto, debemos mencionar que los mercantilistas eran, en la jerga de la economía moderna, “buscadores de rentas”. Actuaban movidos por el deseo de obtener beneficios valiéndose del gobierno para conseguir privilegios económicos para sí mismos.

\subsection{Aportaciones teóricas de los mercantilistas}
El logro más importante de los últimos mercantilistas posiblemente fuera el reconocimiento explícito de la posibilidad de analizar la economía. Mediante, la idea de que las leyes de la economía podían descubrirse por medio de los mismos métodos que revelaron las leyes de la física fue un paso importante para el desarrollo posterior de la teoría económica. Los mercantilistas posteriores aplicaron frecuentemente los conceptos de hombre económico y el motivo de los beneficios para estimular la actividad económica. Sostenían que los gobiernos no pueden cambiar la naturaleza básica de los seres humanos, especialmente sus impulsos egoístas. El político considera dados estos factores e intenta crear una serie de leyes e instituciones que canalicen estos impulsos para aumentar el poder y la prosperidad de la nación.\\

Por otro lodo, Un creciente número de autores recomendó una reducción del grado de intervención del Estado. La literatura mercantilista contiene, pues, afirmaciones en las que se observa un incipiente liberalismo clásico.

\section{Precursores influyentes del pensamiento económico clásico}
\subsection{Thomas Mun}
Mun en su obra England's Treasure by Foreign Trade, publicada en $1664$ afirmaba que el tesoro de Inglaterra era fruto del comercio exterior. Su pensamiento era típicamente mercantilista, en el sentido de que confundía la riqueza de una nación con sus reservas de metales preciosos y, por tanto, abogaba por una balanza comercial favorable y la entrada de oro y plata para saldarla. Creía que el gobierno debía regular el comercio exterior para conseguir una balanza favorable, fomentar la importación de materias primas baratas y la exportación de bienes manufacturados, aprobar aranceles protectores sobre los bienes manufacturados importados y adoptar otras medidas para aumentar la población y mantener los salarios en un nivel bajo y competitivo.

\subsection{William Petty}
Petty (1623-1687) fue el primer autor que defendió la medición de las variables económicas y las técnicas estadísticas para medir los fenómenos sociales. Trató de medir la población, la renta nacional, las exportaciones, las importaciones y el stock de capital de una nación. Así, La aportación fundamental de Petty de que las ideas deben expresarse por medio de cifras, pesos y medidas y de que sólo deben aceptarse los argumentos que tengan fundamentos visibles en la naturaleza es el pilar del pensamiento moderno en economía.

\subsection{Bernard Mandeville}
Mandeville (1670-1733) sostenía que el egoísmo era un vicio moral, pero que de los actos egoístas podía surgir el bien social si estos actos eran debidamente canalizados por el gobierno. Cuando hay un gran volumen de población con una elevada tasa de participación en la población activa, los salarios son bajos, lo cual da a la nación una ventaja competitiva en las exportaciones y en el comercio internacional. Unos salarios bajos también garantizan una oferta de trabajo suficiente, pues para Mandeville la curva de oferta de trabajo tiene pendiente negativa. Desde su punto de vista, a mayores salarios, menor oferta de trabajo.

\subsection{David Hume}
Hume (1711-1775) abrazó las ideas de John Locke, que pensaba que el nivel de actividad económica de una economía depende de la cantidad de dinero y de su velocidad, y realizó una descripción razonablemente completa de las relaciones entre la balanza comercial de un país, la cantidad de dinero y el nivel general de precios. Según Hume, una economía no podía mantener continuamente una balanza comercial favorable, ya que provocaba un aumento de la cantidad de oro y plata. El aumento de la cantidad de dinero provocaba una subida del nivel de precios en la economía que tenia la balanza comercial favorable. Las exportaciones disminuían y las importaciones aumentaban en la economía que tenía la balanza comercial favorable inicial, ya que sus precios eran relativamente más altos que los de otras economías. Hume sostenía que el aumento de la libertad económica y el aumento de la libertad política iban unidos.

\subsection{Richard Cantillon}
La visión fundamental de Cantillon (1680-1734) era la de un sistema de mercado que coordinaba las actividades de los productores y los consumidores por medio del interés personal.

\section{La fisiocracia}
Aunque el mercantilismo fue muy visible en la Francia del siglo XVIII, hacia $1750$ surgió allí un nuevo pero breve movimiento llamado fisiocracia, el cual aportó importantes ideas analíticas, que influenciaron al pensamiento económico posterior. Se desarrollo en Francia y su líder intelectual fue Fransois Quesnay.

\subsection{La ley natural}
Lo que distingue a los fisiócratas es su idea del papel de la ley natural en la formulación de la política. Sostenían que las leyes naturales gobernaban el funcionamiento de la economía y que, aunque estas leyes eran independientes de la voluntad humana, los hombres podían descubrirlas objetivamente, como podían descubrir las leyes de las ciencias naturales. Esta idea contribuyó significativamente al desarrollo de la economía y de las ciencias sociales.

\subsection{La interdependencia de una economía}
Lo que más interesaba a los fisiócratas era el proceso macroeconómico de desarrollo, esto ya que Francia se estaba quedando rezada con respecto a Inglaterra. Estos, no centraron la atención en el dinero sino en en las fuerzas reales que conducen al desarrollo económico. Dado que la tierra en su tiempo, se producía más de lo que se necesitaba los llevo a la idea del producto neto.\\
Los fisiócratas pensaban que "la tabla económica" de Quenay era su mayor logro teórico. Era una presentación aproximada:

\begin{enumerate}[(1)]
    \item del flujo de rentas monetarias entre los distintos sectores de la economía y
    \item de la creación y la circulación anual del producto neto por toda la economía.
\end{enumerate}

La tabla  de Quesnay constituye un gran avance metodológico en el desarrollo de la economía por medio de la abstracción.

\subsection{La política económica fisiócrata}

Los fisiócratas creían que lo que movía a los seres humanos a realizar actividades económicas era su deseo de maximizar los beneficios. Llegaron a la Conclusión de que la libre competencia conducía al mejor precio y de que la sociedad se beneficiaba si los individuos buscaban su propio provecho. Como los fisiócratas creían que existía un orden natural superior a cualquier diseño humano posible, pensaban que la economía se regulaba en gran medida por sí sola, por lo que eran contrarios a los controles impuestos por el sistema mercantilista. El Estado debía seguir una política de \textit{laissez faire}, es decir, no intervenir.

\section{El pensamiento económico Español}
España luego del descubrimiento de America, se vio atada a la subida de los niveles de precios. Azpilcuaeta fue uno de los primeros en formular la teoría cuantitativa, que establece el valor del dinero, su poder adquisitivo, y la dependencia con la cantidad de dinero en circulación.

 
\part{El pensamiento económico clásico y sus críticos}

\begin{tcolorbox}[colback=black!3!white,colframe=black!80!white,title=Influencia en el pensamiento económico clásico]	
    \begin{center}
	\vspace{.3cm}
	\begin{tabular}{ccccc}
	    &&
	    $\left.
	    \begin{tabular}{c}
		Thomas Mun\\
		(1571-1641)\\\\
		William Petty\\
		(1623-1687)\\\\
		David Hume\\
		(1711-1776)
	    \end{tabular}
	    \right\}$
	    &\small Precursores&\\\\
	&&$\big\downarrow$&&\\\\
	&&Adam Smith&$\longleftarrow$&François Quesnay\\
	&&(1723-1790)&&(1694-1774)\\\\
	&&$\big\downarrow$&&\\\\
	Karl Marx&$\longleftarrow$&David Ricardo&$\longleftrightarrow$&Thomas Robert Malthus\\
	    (1818-1883)&&(1772-1823)&&(1767-1832)\\\\
	&&$\big\downarrow$&&\\\\
		       &&William Nassau Senior&&\\
		       &&(1790-1864)&&\\\\
	&&$\big\downarrow$&&\\\\
		       &&John Stuart Mill&$\longleftarrow$&Jeremy Bentham\\
		       &&(1806-1873)&&(1748-1832)\\\\
	\end{tabular}
    \end{center}
\end{tcolorbox}

Para los clásicos, el motivo  del beneficio de los capitalistas conducía a una asignación eficiente del capital en la economía y al ahorro, lo cual fomentaba el crecimiento y la riqueza. Para Marx, las actividades de los capitalistas perjudicaban en última instancia al proletariado y a la sociedad.

\textbf{La economía clásica es una oda al capitalismo; la de Marx es una oda sobre sus fallos.}

\chapter{Adam Smith}

\section{La variedad de intereses de Adam Smith}
Adam Smith observo la existencia de importantes conexiones entre la libertad económica y la libertada política, entre los derechos de propiedad privada y un Estado justo y entre los individuos que actúan movidos, en parte, por el interés personal y, en parte, por la preocupación por las consecuencias de sus actos para los demás.\\

Adam Smith y su época ofrecen interesantes puntos de vista sobre algunas cuestiones que siguen examinándose en el siglo XXI: 
\begin{enumerate}[(1)]
    \item ¿Debe analizarse la sociedad en un marco interdisciplinar, como hizo Smith, o deben abstraerse algunas actividades (por ejemplo, las económicas o las políticas) para estudiarlas por separado? 
    \item ¿Hay disciplinas en las ciencias sociales que son incapaces de lograr el rigor intelectual de las ciencias duras, por ejemplo, la economía frente a la física? 
    \item ¿Es posible construir estructuras analíticas en las ciencias sociales modernas libres de juicios de valor o son los elementos normativos esenciales para comprender algunos aspectos de la sociedad?
\end{enumerate}

Adam Smith, creía que podría hallar leyes naturales que gobiernan la sociedad, como se encuentran en la física. Esta idea preconcebida le permitió ver que no había caos sino armonía, que era el resultado de la interacción del interés personal individual en mercados competitivos.\\

La concepción smithiana de la economía se deriva de la de los mercantilistas ingleses. Ahora, los economistas modernos dirían que era un teórico macroeconómico interesado por las fuerzas que determinan el crecimiento económico y las medidas para promover el crecimiento económico.\\


\section{El análisis de los mercados de Smith y sus conclusiones sobre la política económica}
La gran virtud de Smith como economistas en su visión
\begin{enumerate}[(1)]
    \item de la interdependencia de los segmentos de la economía y
    \item de las medidas que había que adoptar para promover la riqueza de las nación.
\end{enumerate}

En si no fue un economista, más bien, un filosofo que enseño el camino de la prosperidad y el desarrollo económico.

\subsection{Política económica contextual}
Para que nos demos cuenta; los economistas más teóricos se preguntan si los mercados funcionan o fallan basándose en argumentos abstractos independientes del contexto histórico o institucional. \textit{Laissez faire} no sólo es una construcción teórica, si no también contextual, ya que se basan en observaciones de las circunstancias históricas e institucionales.\\
La defensa del laissez faire de Smith tiene sus orígenes en un enfoque metodológico el cual se pregunta si la experiencia demuestra que la intervención del Estado produce mejores resultados que el funcionamiento incontrolado de los mercados. \textbf{Smith reconocía que los mercados a menudo no generan resultados sociales ideales, pero la realidad de su época lo convenció de que los resultados de la intervención del Estado eran menos aceptables que los que producía el libre mercado}. Defendía, pues, el laissez faire, pero no porque creyera que los mercados eran perfectos sino porque teniendo en cuenta la historia y la estructura institucional de la Inglaterra de su época, los mercados normalmente producían mejores resultados que la intervención del Estado.\\

Recordemos que la ciencia de la economía se ocupa de las relaciones positivas, o sea, empíricas entre las variables económicas y suele expresarse con preguntas del tipo “qué es”. La economía normativa trata de las cuestiones de qué debe ser y suele expresarse con preguntas del tipo “qué debe ser”, Ahora bien, el arte de la economía (normativa y ciencias económica) está orientado hacia la política económica, el cual Smith era todo un maestro. Por lo tanto, la \textit{política económica contextual} no es, pues, más que otra forma de expresar la idea del arte de la economía.\\

\subsection{El orden natural, la armonía y el laissez faire}

Smith suponía lo mismo que los mercantilistas sobre la naturaleza humana: Los seres humanos son racionales y calculadores y actúan movidos principalmente por sus intereses económicos personales. Pero las dos diferencias principales entre Smith y los mercantilistas son:
\begin{itemize}
    \item el supuesto de que los mercados son en gran medida competitivos y de que dentro de estos mercados los factores de producción actúan libremente para promover sus intereses económicos y
    \item el supuesto de que un proceso natural en funcionamiento en la economía puede resolver los conflictos más eficazmente que cualquier mecanismo ideado por los seres humanos.
\end{itemize}

\textbf{El silogismo del que extrajo Smith su principal conclusión sobre la política económica es muy sencillo. Los seres humanos son racionales y calculadores y actúan movidos por el interés personal. Si no se interfiere en sus comportamientos, buscan su propio interés y al promoverlo, prueban el interés de la sociedad.} Smith llegó a la conclusión de que es maravilloso que el mercado, sin planificación o dirección gubernamental alguna, satisfaga los deseos de los consumidores con el menor coste social posible. En la terminología de la economía moderna, llegó a la conclusión de que los mercados competitivos asignan óptimamente los recursos sin intervención del Estado.

\subsection{El funcionamiento de los mercados competitivos}

Adam smith pensaba que para que haya competencia era fundamental que existiera un gran número de vendedores; un grupo de propietarios de recursos que estuvieran informados sobre los beneficios, los salarios y las rentas de la economía y libertad de movimientos de los recursos entre los sectores. Si se cumplían estas condiciones, el interés personal de los propietarios de recursos llevaría a unos precios naturales (precios a largo plazo) que igualarían las tasa de beneficios, los salarios o rentas de los distintos sectores de la economía.\\
En condiciones de competencia en los mercados y en ausencia de intervención del Estado,los precios naturales resultantes generan una asignación óptima de los recursos, en el sentido de que los consumidores reciben los bienes que desean con el menor coste posible y se garantizan las máximas tasas de crecimiento. \\

Los argumentos de Smith en contra de la intervención del Estado en la economía tenían bases políticas, filosóficas y económicas. Decía que el Estado no era deseable, ya que violaba los derechos y las libertades naturales de los individuos y estos eran de intereses personales. En cambio el Estado tiene que procurar la defensa nacional, construir y mantener las carreteras y las escuelas, impartir justicia y mantener el registro civil. Es sumamente significativo que Smith matizara sus argumentos a favor del laissez faire defendiendo la provisión pública de bienes que generan grandes beneficios sociales, pero que no son suministrados por el mercado privado porque no sería para él suficientemente rentable.

\subsection{El capital y los capitalistas}
En primer lugar Smith señalo que la riqueza de un país depende de la \textit{acumulación de capital}, ya que esta es la que determina la división del trabajo y la proporción de la población dedicada al trabajo productivo. En segundo lugar, Smith llego a la conclusión de que la acumulación de capital también lleva al desarrollo económico. En tercer lugar, el interés privado, junto con la acumulación de capital, conduce a una asignación óptima del capital a los distintos sectores.\\

Decía por otro lado que la fuente del capital en una economía basada en la propiedad privada es el ahorro de los individuos. Y creía que el trabajo no podía acumular capital porque el nivel de salarios sólo permitía satisfacer los deseos inmediatos de consumo. La clase industrial, en sí eran los benefactores de la sociedad, por medio del ahorro y la inversión.


\section{La naturaleza y las causas de la riqueza de las naciones}

\end{document}
